曾做Washington Post三十年 港大瑞凱德：國安法下香港變樣 記者須無畏無懼 真相是最佳防衛

港大新聞及傳媒研究中心總監、外國記者會（FCC）前主席瑞凱德（ Keith Richburg ）接受《立場新聞》專訪，指警方今次搞一場「大龍鳳」（big show） ，是想向外界展示將嚴厲處理《國安法》案件，起「震懾」之效，並意圖令新聞界噤若寒蟬。瑞凱德期望日後記者採訪時，不會故步自封或自設紅線，反而是不斷嘗試「踩界」，直到被人阻止，「除非有人跟我說訪問黃之鋒、羅冠聰是犯法，否則就繼續訪問他們吧！記者必須無畏無懼（gutsy），而最危險的事情就是記者自設『紅線』。」

《國安法》猶如盤據頭頂的毒蛇

瑞凱德投身新聞教育前，為《華盛頓郵報》工作逾 30 年，當過多個城市的主編，包括北京、巴黎、紐約、菲律賓、印尼雅加達和肯雅內羅畢。瑞凱德回想起 97 年香港回歸時，與其他外籍記者一同在酒吧討論：「你猜要多長時間，中國就會『搞禍』這個地方？（How long do you think it’s gonna be for China to fuck this place up?）」。他憶述有些人說還有 5 年，有些人說 10 年或 20 年，最樂觀的會說 50 年，但大家都心知肚明，終有一天中國會「搞禍」香港，而這一天已經到來。

⋯⋯有關「紅線」，他指其實每個國家都有「紅線」，譬如在德國不可讚揚納粹，在泰國不可批評泰王，在伊斯蘭國家不能批評先知穆罕默德一樣，傳媒都能明白。瑞凱德指，相信條文是故意定義不清，當局就能按其所需，自行定義，但他仍希望港府明確講清楚「紅線」，「什麼可以報道、什麼不可以報道，至少清晰地說出來，否則記者只能猜測」。

⋯⋯警方只讓「可信任媒體」採訪感震驚 當年官員：「你說你是記者，就是記者。」